\section{Linee guida adottate}

L’intervista non deve semplicemente essere vista come un modo per raccogliere delle informazioni, ma deve essere vista in particolare come un processo di interazione fra due individui. Ciò rende lo svolgimento dell’intervista un processo non semplice in quanto la variabilità e la particolare flessibilità delle variabili di entrambi soggetti rende quasi impossibile l’individuazione di regole generali per un suo svolgimento ottimale.\newline
L’intervistatore ha il compito di raccogliere informazioni mentre chi è intervistato ha queste informazioni, ma quest'ultimo a seconda della situazione, della confidenza, della fiducia che ha in chi pone le domande può decidere di dare o meno una risposta. Può capitare difatti che a seconda di come vengono poste e del modo con cui vengono comunicate le domande l'intervista possa concludersi con risposte non date o date casualmente, o addirittura volontariamente inesatte.\newline
Per questo motivo si è deciso di \textbf{\textit{fissare delle linee guida}} di pochi punti che aiutino a preparare e condurre un'intervista quanto più efficace possibile:
\begin{enumerate}
    \item Prima dell’inizio del colloquio, \textbf{mettere al corrente l'intervistato degli scopi dell’intervista stessa}, del tema generale dell’intervista e di come verranno utilizzati i dati raccolti.
    \item \textbf{Evitare di fare più di una domanda per volta.} Non è facile rispondere a domande composte, l'intervistato potrebbe non sapere da che parte iniziare e probabilmente avere opinioni diverse sugli argomenti posti. Al più separare la "macrodomanda" in due domande ben distinte.
    \item \textbf{Porre domande brevi.}
    \item \textbf{Evitare di inserire nelle domande riferimenti valoriali} positivi o negativi. Per esempio "Non è bella questa funzionalità?" è una domanda che ha già un giudizio e l'intervistato si sentirebbe spinto a conformarsi a tale giudizio.
    \item \textbf{Porre attenzione sull'utilizzo di termini ambigui} o che possano essere interpretati in modo personale.
\end{enumerate}

\section{Organizzazione}

L'intervista, a differenza del questionario, è incentrata sull'applicazione in sé e sull'esperienza che l'utente ha avuto.\newline
L'obiettivo primario è quello di avere delle risposte quanto più accurate possibile, per cui è stato deciso di utilizzare un approccio che non preveda interferenze nell'esecuzione dei task assegnati al candidato. Il motivo di questo approccio passivo è anche di valutare il costo in termini di tempo ed usabilità dell'applicazione.\newline
\newline
In sostanza l'intervista somministrata agli stackeholder appartenenti alla macrocategoria degli Utenti ha una struttura che è stata spezzata in tre sezioni principali ed, analogamente al questionario, due parti sono composte da tre varianti:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Somministrazione ed esecuzione Task:} Come accennato poche righe sopra, vengono assegnati dei task agli intervistati. L'elenco dei task è leggermente diverso a seconda che l'intervistato sia un \textit{Genitore}, \textit{Studente} od \textit{Insegnante}.
  \item \textbf{Prova libera:} Dopo un'esecuzione dei task "a freddo" (necessaria per capire il livello di intuitività dell'applicazione) viene data la possibilità agli intervistati di effettuare una prova non guidata dell'app di pochi minuti, in modo che possa famigliarizzare col prototipo ed individuare con occhi diversi da chi l'ha sviluppato, potenziali criticità impossibili da riscontrare in una prova guidata come la precedente.
  \item \textbf{Intervista Principale:} Ora che l'utente ha potuto familiarizzare con l'applicazione gli vengono poste alcune domande già preparate. La lista di domande è molto corta e varia leggermente a seconda che l'intervistato sia un \textit{Genitore}, \textit{Studente} od \textit{Insegnante}.
  \item \textbf{Raccolta risultati ed aggiornamento requisiti:} Una volta terminate tutte le interviste, i risultati vengono elaborati e da essi si estrapolano informazioni utili ad un molto probabile aggiornamento dei requisiti dell'applicazione.
\end{itemize}

\section{Struttura}

\begin{figure}[H]
\center
    \includegraphics[width=0.75\linewidth]{img/intervista.pdf}
    \caption{Struttura dell'Intervista}
  \label{fig:coffee}
\end{figure}


\section{Mockup}

In questo paragrafo viene mostrata una serie schermate del mockup somministrato agli stakeholder appartenenti alla macrocategoria degli \textit{Utenti}, ossia: agli \textit{studenti}, \textit{genitori} ed \textit{insegnanti}.\newline
È possibile la versione digitale del mockup a questo indirizzo:\newline
\url{https://marvelapp.com/a19f5ii}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.47\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/mockups/login.png}
    \caption{Schermata di Login}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.47\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/mockups/dashboard.png}
    \caption{Schermata principale: Dashboard}
  \end{subfigure}
  \label{fig:workflow}
  \caption{}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.48\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/mockups/ricerca.png}
    \caption{Schermata di Ricerca}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.48\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/mockups/chat.png}
    \caption{Chat tra Insegnante e Studente/Genitore}
  \end{subfigure}
  \label{fig:workflow}
  \caption{}
\end{figure}
\vspace*{\fill}

\vspace*{\fill}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{subfigure}[b]{0.48\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/mockups/account_insegnante.png}
    \caption{Vista profilo dell'Insegnante}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}[b]{0.48\linewidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{img/mockups/prenotazione.png}
    \caption{Prenotazione di una lezione}
  \end{subfigure}
  \label{fig:workflow}
  \caption{}
\end{figure}
\vspace*{\fill}

\section{Lista task assegnati}

In seguito la lista dei task somministrati agli stakeholder, il sistema dle prototipo è stato impostato in maniera tale da rendere possibile lo svolgimento di compiti in cui è richiesta l'azione di un secondo attore (per esempio l'esecuzione del compito di accettazione di una richiesta implica che qualcun'altro abbia effettuato una richiesta).

\begin{itemize}
  \item \textbf{Insegnante:}
  \begin{enumerate}
    \item \textit{Registra un account}
    \item \textit{Compila il tuo profilo}
    \item \textit{Rispondi ed accetta la richiesta di contatto da parte dello studente/genitore}
    \item \textit{Fissa un appuntamento}
    \item \textit{Manda un messaggio ad uno dei tuoi studenti}
    \item \textit{Manda un messaggio ad un genitore di quello studente}
    \item \textit{Invia una notifica di richiesta di pagamento}
    \item \textit{Salva delle note della lezione}
    \item \textit{Assegna dei compiti allo studente}
  \end{enumerate}
  \item \textbf{Studente e genitore:}
  \begin{enumerate}
    \item \textit{Registra un account}
    \item \textit{Compila il tuo profilo}
    \item \textit{Collega il tuo account con quello di un tuo genitore/figlio}
    \item \textit{Cerca un insegnante di Matematica e contattalo}
    \item \textit{Fissa un appuntamento}
    \item \textit{Inviagli una tua verifica con il voto preso}
    \item \textit{Invia richiesta di conferma pagamento}
    \item \textit{Controlla le note della lezione appena svolta}
    \item \textit{Manda un messaggio all'insegnante}
    \item \textit{(solo genitore) Inibisci al figlio di gestire gli appuntamenti}
    \item \textit{(solo genitore) Controlla lo stato delle lezioni del figlio}
  \end{enumerate}
\end{itemize}

\section{Intervista Principale}

Le domande in seguito elencate sono state preparate a priori dell'inizio dell'intervista; servono ad individuare ulteriori requisiti non individuati in precedenza ed ad affinare quelli attuali.\newline
Da notare che l'ordine delle domande non è casuale ed i destinatari sono indicati all'interno delle parentesi quadre all'inizio di ogni dolmanda.\newline
\newline
Le domande somministrate sono le seguenti:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{[Generale] Pensi che ci sia bisogno di una piccola guida per chi utilizza l'app per la prima volta?}\newline
  Serve principalmente per capire il grado di inutitività dell'applicazione e valutare, in caso lo si renda ncessario, che tipo di guida inserire (wizard, assistente, schermate informative alla prima apertura, ecc...).
  
  \item \textbf{[Generale] Quale tra gli annunci pubblicitari che hai incontrato ti è piacuito di meno?}\newline
  Questa domanda ha lo scopo di valutare quale sia il modo migliore di inserire annunci pubblicitari, necessari per la sostenimibilità economica dell'app, in modo da garantire un'esperienza utente migliore possibile.
  
  \item \textbf{[Studente e Genitore] Come pensi sia meglio valutare l'insegnante?}\newline
  L'argomento delle recensioni è estremamente complicato e delicato; si è ritenuto troppo complesso se non impossibile da affrontare per mezzo di un questionario, per cié si è preferito rimandare la questione ad un'intervista frontale, in diretto contatto con gli stakeholder interessati. Questa domanda ha lo scopo di valutare quale sia il modo migliore di implementare un sistema di rating degli insegnanti, che possa accontentare quanto più possibile ambo le parti (genitori/studenti vs insegnanti) ma al contempo non provochi eccessivi squilibri di potere. Difatti è una funzionalità estremamente utile e richiesta all'interno dell'app, ma se non progettata attentamente può portare in poco tempo a danneggiare in maniera sensibile l'esperienza utente ed il sentimento di affidabilità che gli utenti dovrebbero instaurare nei confronti della piattaforma.

  \item \textbf{[Insegnante] Come pensi sia meglio che ti valutino?}\newline
  Variante della domanda precedente dedicata all'insegnante.
  
  \item \textbf{[Genitore ed Insegnante] Come pensi possa essere migliorato il sistema di pagamento attuale?}\newline
  Questa domanda ha lo scopo di migliorare i requisiti estratti dal questionario ed eventualmente di aggiungerne di nuovi.\newline
  Ha anche lo scopo di valutare su come eventualmente spingere gli utenti ad un sistema di pagamento non sommerso (non in nero) e perfettamente legale. L'idea sarebbe di implementare un sistema di pagamento e di contratti completamente gestito dalla piattaforma, analogo a piattaforme di successo già esistenti in altri settori, come Uber od AriBnB.
  
  \item \textbf{[Generale] Cosa pensi si possa migliorare?}\newline
  Questà è una domanda aperta effettuata a termine dell'intervista, posta in maniera tale da spingere l'intervistato ad esprimere liberamente dubbi e criticità di qualsiasi natura riguardanti il progetto. Lo scopo è simile a quello della prova libera del mockup: serve a far emergere criticità e potenzialmente nuovi requisiti che all'interno di un ambiente guidato (e magari controllato) sarebbero molto difficili se non imposibili da individuare.
  
\end{enumerate}
